\begin{exoApp}{20}{1}[Etude de fonctions - I]
Soit \[f:x\mapsto \frac{\E^x-1}{\E^x+1}\]
\begin{enumerate}
    \item Justifier que la fonction $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$, et expliciter $f'$.
    \item Dresser le tableau de variations de $f$.
    % \item Etudier la convexité, concavité et points d'inflexion de $f$.
    \item Tracer dans un repère orthonormé de la courbe de $f$, ainsi que la tangente au point d'inflexion.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Pour tout réel $x$, $\E^x+1>0$. Donc $f$ est bien définie sur $\R$. Elle est de classe $\CC^1$ sur $\R$ comme quotient de fonctions de classe $\CC^1$ sur $\R$ dont le dénominateur ne s'annule pas. De plus,
\[\forall~x\in \R,~f'(x)=\frac{\E^x(\E^x+1)-(\E^x-1)\E^x}{(\E^x+1)^2}=\frac{2\E^x}{(\E^x+1)^2}\]
  \item Pour tout réel $x$, $2\E^x>0$ et $(\E^x+1)^2>0$. Ainsi la dérivée $f'$ est toujours strictement positive.
  	 De plus,
  	  \[\lim_{x\rightarrow -\infty} f(x)=-1 \textrm{ par quotient}\]
  	  \[\lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\E^x(1-\eu{-x})}{\E^x(1+\eu{-x})}=\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1-\eu{-x}}{1+\eu{-x}} = 1 \textrm{ par quotient}\]
  	  On obtient le tableau de variations suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
        \tkzTabInit{$x$ / 1 ,  $f'(x)$ / 1, $f(x)$ / 2}{$-\infty$,  $+\infty$}
	\tkzTabLine{,+,}
	\tkzTabVar{ - / $-1$, + / $1$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

%   	  \item $f$ est également de classe $\CC^2$ sur $\R$ et
%   	  \[\forall~x\in \R,~f''(x)=\frac{2\E^x(1+\E^x)^2-2\E^x(2\E^x(1+\E^x))}{(1+\E^x)^4}=\frac{(1+\E^x)(2\E^x-4(\E^x)^2)}{(1+\E^x)^4}=\frac{(1+\E^x)\E^x(2-2\E^x)}{(1+\E^x)^4}\]
%   	  Pour tout réel $x$, $\E^x>0$ et $1+\E^x>0$. De plus,
%   	  \[2-2\E^x>0 \Leftrightarrow 2 > 2\E^x \Leftrightarrow 1>\E^x \Leftrightarrow 0 > x \textrm{ par stricte croissance de $\ln$}\]
%   	  On obtient ainsi le tableau de signe suivant pour $f''$ :
%
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[xscale=0.6, yscale=0.7]
%         \tkzTabInit{$x$ / 1 ,  $f''(x)$ / 1}{$-\infty$, $0$,  $+\infty$}
%         \tkzTabSetup[doubledistance = 1pt]
%         \tkzTabLine{, +, z, -,}
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% 		\textbf{Bilan} : $f$ est convexe sur $]-\infty, 0[$ et est concave sur $]0;+\infty[$. La dérivée seconde s'annule en changeant de signe en $x=0$ donc la courbe de $f$ admet un point d'inflexion au point d'abscisse $x=0$.
	 \item~	\begin{center}\includegraphics{exo7.mps}\end{center}
\end{enumerate}

\end{correction}
